---
title: Accessibilité numérique (2015) - Wikiversité
aliases: []
notetype: feed
date: 2022-03-01
edit: 2023-09-03
tags:
  - Wiki
  - Accessibilité
description: Notes sur la formation Accessibilité numérique de la Wikiversité
credit: Tous les contenus de la wikiversité sont sous license CC-BY-SA.
---

Notes sur la formation [Accessibilité numérique de la Wikiversité](https://fr.wikiversity.org/wiki/Comprendre_l_accessibilite_numerique-Notions_de_base#comprendrelaccessibilite).

## Index

[TOC]

## Session 1

### Introduction

L'accessibilité est une exigence fondamentale du Web.  
C’est une obligation légale pour la plupart des sites publics à travers le monde.  
C’est tout simplement une nécessité́ de notre société́ de l’information où le Web est devenu un média majeur.

Seulement, cette notion n’est pas facile à apréhender. Elle ne concerne pas seulement l’accès au réseauu internet, mais pas seulement non plus le handicap.

### Diversité des situations de handicap

Qui sont donc les utilisateurs en situation de handicap sur Internet ? Quelles sont leurs difficultés ?

- Personnes non-voyantes
- Personnes mal-voyantes

Il existe de nombreuses situations, physiologiques ou logistiques, où nous sommes, temporairement, en situation de handicap face à l’outil informatique.

L’accessibilité web, c’est pour les personnes en situation de handicap, et ça concerne beaucoup de monde.

> Sur le Web, il ne s’agit pas d’adapter les contenus, mais seulement de les rendre accessibles. -> pas sûre que ça soit vrai !!

L’accessibilité́ numérique se soucie de rendre l’information et les services accessibles à tous et toutes. Pourtant, la plupart des sites web actuels restent difficiles à consulter pour de nombreuses personnes.

20% des internautes trouvent difficile les sites marchands ou institutionnels.

### Définitions

L’accessibilité, telle que souhaitée par Tim Berners-Lee :  
> Mettre le Web et ses services à la disposition de tous les individus, quels que soient leur matériel ou logiciel, leur infrastructure réseau, leur langue maternelle, leur culture, leur localisation géographique, ou leurs aptitudes physiques ou mentales.

En d’autres termes, l’accessibilité du Web peut se définir simplement comme la possibilité laissée à toute personne, quelle qu’elle soit, d’accéder à la toile, en toute circonstance.

### WCAG & W3C

**WCAG** = *Web Content Accessibility Guidelines*{lang="en"}.  
Rédigées par le **W3C** = *World Wide Web Consortium*{lang="en"}.

Les WCAG ne sont pas immédiatement opérationnelles dans le cadre des projets web. En effet, ces lignes directrices, indépendantes des technologies, nous expliquent ce qu’il faut faire, mais pas comment il faut le faire. Une méthode d’application, plus concrète, s’avère nécessaire.

### RGAA en France

Méthodes d’applications locales : **[Accessiweb](https://accessiweb.org/)** et **[RGAA](https://www.numerique.gouv.fr/publications/rgaa-accessibilite/)** = Référentiel Général d’Accessibilité pour les Administrations.

#### Matrice de description des niveaux d’accessibilité :

| Niveau | Priorité  | Commentaire  |
| :---:  |:---:|:--- |
|  A     |  1  | Ce qui ***doit*** être fait.<br> Lève les barrières obstructives à l’accès aux contenus.|
|  AA    |  2  | Ce qui **devrait** être fait.<br> Lève d’autres barrières significatives.|
|  AAA   |  3  | Ce qui _peut_ être fait.<br> Améliore le confort d’accès.|

### Une obligation légale européenne et française

L’accessibilité des sites Internet et Intranet est une obligation légale en Europe. La norme WCAG est reconnue officiellement par la Commission Européenne qui en recommande l'adoption dans tous les pays membres de la communauté. L'administration française s'y réfère depuis 1999.

En France, c’est l’article 47 de la loi du 11 février 2005 pour « l’égalité des droits et des chances, la participation et la citoyenneté des personnes handicapées », dont le décret d’application 2009-546 est paru au JO le 16 mai 2009, qui rend obligatoire l’accessibilité des sites web publics aux personnes handicapées.  
Depuis le 16 mai 2012, tous les sites publics français devraient être accessibles. **En réalité, nous en sommes encore loin.**

C’est le niveau AA du RGAA qui est légalement requis en France.

Pour les sites privés, qui ne sont pas soumis à cette obligation légale, la non accessibilité d’un contenu web tel qu’une offre d’emploi est un risque juridique important, en raison de possible mises en cause pour discrimination. De même, les intranets, utilisés comme outil de travail, doivent être accessibles.

### Résumé

Il ne s’agit pas d’adapter les contenus, mais de les rendre accessibles, c’est-à-dire exploitables par tous les terminaux de consultation et les diverses aides techniques. Pour ce faire, l’accessibilité web, préoccupation originelle du Web, est encadrée par des normes internationales.

Aller vers la suite : [[Accessibilité Wikiversité - Session 2]]
